.. raw:: html

   <!-- (php # 2 __DATE__ Ulikhet) -->
   <!-- ($attrib_AC=0;) -->

========================
Selvforsterkende ulikhet
========================

*Av: |author| / |datetime|*

.. include:: revision-header.rst

Ulikhet i økonomisk forstand har å gjøre med statistiske forskjeller når det gjelder lønnsinntekter og formue i hele befolkningen i et område.
De fleste er enige i at det ikke bør være for store forskjeller på folk, men også at det bør være noe forskjell:
Mer ansvarsfulle stillinger (f. eks.) kan gjerne være lønnet noe høyere enn andre.

I
`Det norske finansielle systemet, Norges Bank, 2017
<http://www.norges-bank.no/Publisert/Publikasjoner/det-norske-finansielle-systemet/2017/>`_ står det:
*"Når inntekten øker i et samfunn, er det en tendens til at både gjeld og finansielle fordringer øker enda mer.
I Norge er den samlede gjelden til privat sektor og kommunene (K3) målt som andel av verdiskapingen
mer enn tredoblet siden 1946"*

Ett makroøkonomisk problemområde er altså den økende private gjelden.
I de fleste utviklede økonomiene har vi samme tendens.
De fleste kobler dette til bolig-prisene, og konstaterer at bankene låner ut store mengder penger som følge av at husprisene stiger.
Dette er jo ikke direkte feil, men man kan jo like gjerne snu det på hodet å si at husprisene stiger fordi bankene slakker på kravene til inntekt
i forhold til lån, som så fører til at husprisene øker.
Hva som er høna og hva som er egget her, er ikke enkelt å bli klok på.

I hvilken grad kan man så koble økende gjeld til økende ulikhet?
I `The Risks of Rising Household Debt in Norway <http://privatedebtproject.org/view-articles.php?The-Risks-of-Rising-Household-Debt-in-Norway-34>`_
beskriver `Ebba Boye <https://rethinkingeconomicsnorge.com/ebba-boye/>`_ det slik:
*"the housing market has become one of the largest generators of inequality in the Norwegian society"*.

Jeg ønsker å trekke fram en helt annen sammenheng:
De mest velstående kjøper i økende grad verdipairer fra banksektoren,
og dette fører faktisk til minket pengemengde sett i forhold til kredittmengden!
Denne sammenhengen er beskrevet i disse rapportene:
`Marie Norum Lerbak (Norges Bank), Om pengemengden, 2013
<http://www.norges-bank.no/contentassets/8716a00c7c4f421fbd854400c4b534c2/staff_memo_2013_14.pdf>`_ og
`Sigbjørn Atle Berg (Norges Bank), The declining deposit to loan ratio - What can the banks do?, 2012
<http://www.norges-bank.no/en/Published/Papers/Staff-Memo/2012/Staff-Memo-282012/>`_

Når publikum kjøper spareprodukter fra banksektoren, som f. eks. andeler i pensjonsfond,
fører dette til lekkasje av penger ut av pengeholdende sektor uten at gjelden i samfunnet reduseres tilsvarende.
Det samme skjer når privat formue (fra enkeltpersoner eller foretak) blir flyttet utenlands, f. eks. til skatteparadiser.
Dette fører altså til større misforhold mellom gjelden i samfunnet og formue i form av penger.
Siden pengemengden og BNP følger hverandre, eller sagt på en annen måte, siden oppsparte midler i fond er størknet formue og
dermed ikke kan bidra i BNP-sammenheng, som jo er et målesystem for dynamikken i økonomien,
så vil følgelig sparing i form av fond og skatteparadiser føre til et økt misforhold mellom gjeld og BNP.
Det er jo i første rekke de rikeste som har råd til å spare i fond.
Den samlede gjelden i samfunnet øker mao. (grovt sagt) fordi den rike delen av befolkningen sparer.

Paradokset her er at etterhvert som vi (noen av oss) blir rikere, så har vi større evne til å spare.
Instinktivt antar vi gjerne at all sparing er bra.
Men nei: Sparingen forskyver forholdet mellom pengemengden og gjeldsmengen
på en slik måte at gjeldsmengden øker. Siden det er de rikeste som har mest evne til å spare, fører dette til ytterligere ulikhet.
Og slik har vi det gående i en selvforsterkende spiral.

.. raw:: html

   <hr>
   <a class="twitter-share-button" href="https://twitter.com/intent/tweet?text=Ulikhet">Tweet</a>
   <br>
   <a target="_blank" href="show?f=articles/parsed/ulikhet/nor/ulikhet.pdf">som pdf</a>
